\chapter{Compiti Livello 1}

\section{Analisi di servizi digitali [0.8]}

Visto il periodo particolare che abbiamo vissuto negli ultimi mesi, prenderò in analisi uno dei servizi più utilizzati durante la quarantena: la spesa “digitale”. Nello specifico è stato analizzato il servizio offerto da \textit{Esselunga}. 
Innanzitutto analizziamo la spesa “analogica”: 
\newline
\medskip
\begin{compactitem} 

    \item \textbf{Chi}: utenti che devono fare acquisti, fornitori di prodotti (alimentari, supermercati, etc.). 

    \item \textbf{Cosa}: prodotti di prima necessità (cibo, prodotti per l’igiene e simili). 

    \item \textbf{Quando}: durante la quarantena apertura 7 giorni su 7 della maggior parte dei supermercati (perlomeno in Toscana). 

    \item \textbf{Come}: recandosi a fare la spesa personalmente. 

    \item \textbf{Dove}: quasi in ogni quartiere della città. 

    \item \textbf{Quanto}: il costo dei prodotti acquistati più il costo dello spostamento (carburante, biglietto mezzi pubblici). 

\end{compactitem} 
\medskip
Vediamo adesso i punti salienti della spesa “digitale”: 
\newline
\medskip
\begin{compactitem} 

    \item \textbf{Chi}: utenti che devono fare acquisti, fornitori di prodotti (alimentari, supermercati, etc.). 

    \item \textbf{Cosa}: prodotti di prima necessità (cibo, prodotti per l’igiene e simili). 

    \item \textbf{Quando}: durante la quarantena consegne 7 giorni su 7 per la maggior parte dei supermercati (perlomeno in Toscana). 

    \item \textbf{Come}: tramite app o sito web (\href{https://www.esselungaacasa.it}{\textit{esselungaacasa.it}}). 

    \item \textbf{Dove}: presso il proprio domicilio (od ovunque si richieda la consegna). 

    \item \textbf{Quanto}: il costo dei prodotti acquistati più l’eventuale costo di consegna. \todo{atrent: si potrebbe confrontare col costo del tempo per andare a fare la spesa di persona - danielebitozzi: aggiunto sopra}

\end{compactitem} 
\medskip
Da un punto di vista funzionale, sia l’app che il sito web messi a disposizione sono piuttosto semplici da utilizzare. La prima informazione che viene richiesta all’utente è un CAP, inserito il quale verrà effettuato un controllo sull’effettiva copertura del servizio nella zona indicata. Fatto questo si potrà cominciare a selezionare prodotti riempiendo un carrello virtuale, per poi procedere con la fase di pagamento. Esiste la possibilità di inserire il codice della propria tessera fedeltà, fattore estremamente utile se si è già cliente del supermercato e si vuole far valere un eventuale sconto. Piccolo difetto: ogni volta che selezioniamo un prodotto per l’acquisto, questo viene inserito in una lista virtuale, la quale però non mostra mai il costo totale della spesa. Per tenere d’occhio il prezzo totale dei prodotti scelti è necessario selezionare l’opzione “stampa scontrino”, la quale ci mostrerà il costo finale. Può sembrare un dettaglio da poco, ma considerando quanto banale sia implementare una funzionalità del genere, viene spontaneo pensare che questo “difetto” sia voluto. 

Per quanto riguarda effetti di \textit{lock-in}, oltre all'obbligo di registrarsi per usufruire del servizio, né l'app mobile né la web app espongono alcuna API (o perlomeno non sono riuscito a trovarne traccia), rendendo di fatto impossibile lo sviluppo di app indipendenti.\todo{atrent: quindi lock-in massimo - riformulato}

Come è evidente, la spesa “digitale” e la spesa “analogica” fungono da exit option l'una per l'altra.\todo{atrent: e viceversa - danielebitozzi: riformulato} Questo servizio si è rivelato particolarmente utile, durante il periodo di quarantena, per persone con difficoltà di movimento, come ad esempio persone anziane, le quali difficilmente sarebbero riuscite a restare in fila per un tempo prolungato, in attesa del proprio turno.  

Il principale vantaggio di questo servizio risiede nel risparmio di tempo. Anche in tempi non sospetti (prima del COVID-19), chiunque fosse impossibilitato a spender tempo per recarsi personalmente in un supermercato poteva usufruire del servizio per programmare la consegna dei prodotti desiderati. 

Il servizio in analisi infatti permette di selezionare non solo il giorno della consegna, ma anche la fascia oraria. Durante il periodo di quarantena la richiesta di consegne a domicilio si è impennata, rendendo di fatto più complesso riuscire a prenotare le consegne nei giorni e nelle fasce orarie desiderate.  

A fronte del vantaggio del risparmio di tempo (e della possibilità, ordinando a domicilio, di evitare l’eventuale rischio di contagio presente all’interno di un supermercato) sussiste il problema legato ai limiti di scelta dei prodotti alimentari. Infatti, ordinando la spesa tramite app o sito web, non è possibile scegliere alcuni prodotti, fra i quali alimenti freschi come frutta e verdura, carne e pesce al banco, etc. L’utente che voglia acquistare alimenti di questo tipo è obbligato a selezionarli fra quelli imbustati. In un Paese come il nostro, la mancata possibilità di scegliere personalmente prodotti freschi è un limite molto forte.



\todo{atrent: ci sono effetti di lock-in? vengono esposte API per sviluppare app indipendenti? ecc. - danielebitozzi: aggiunta qualche riga - atrent: non compreso termine lock-in - confermo, avevo travisato il significato}